<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>danielepizzoni.it</title>
  <subtitle>Daniele Pizzoni - Artigiano del Software - iPhone &amp; Android Apps</subtitle>
  <id>http://danielepizzoni.it/</id>
  <link href="http://danielepizzoni.it/"/>
  <link href="http://danielepizzoni.it/feed.xml" rel="self"/>
  <updated>2015-12-20T00:00:00+01:00</updated>
  <author>
    <name>Daniele Pizzoni</name>
  </author>
  <entry>
    <title>ECRES App</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2015/12/ECRES/"/>
    <id>/blog/2015/12/ECRES/</id>
    <published>2015-12-20T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2015-12-20T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Daniele Pizzoni</name>
    </author>
    <summary type="html">&lt;p&gt;Da tempo volevo dedicarmi ad una &lt;em&gt;single page webapp&lt;/em&gt;, nome altisonante che indica una applicazione web simile nel funzionamento ad una applicazione desktop. Ne ho avuto la possibilità partecpando a un bando pubblico del Dipartimento di Scienze Mediche...&lt;/p&gt;</summary>
    <content type="html">&lt;p&gt;Da tempo volevo dedicarmi ad una &lt;em&gt;single page webapp&lt;/em&gt;, nome altisonante che indica una applicazione web simile nel funzionamento ad una applicazione desktop. Ne ho avuto la possibilità partecpando a un bando pubblico del Dipartimento di Scienze Mediche e Biologiche dell&amp;#39;Università di Udine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#39;applicazione è l&amp;#39;implementazione di un algoritmo, coperto da brevetto, creato dalla Prof.Maria Pia Francescato e dai suoi collaboratori che permette ai pazienti sofferenti di diabete di tipo 1 di regolare l&amp;#39;assunzione di carboidrati prima di un&amp;#39;attività fisica. Altre informazioni si possono trovare qui: &lt;a href="http://qui.uniud.it/notizieEventi/ricerca-e-innovazione/diabete-e-attivita-fisica-progetto-dellateneo-per"&gt;Diabete e attività fisica: progetto per prevenire squilibri glicemici nei pazienti insulino-dipendenti&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La particolarità dell&amp;#39;applicazione è di essere completamente client-side. Gira sul browser del utente senza trasmettere alcun dato attraverso la rete in modo da non far esporre alcun dato sensibile sulla Rete.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tecnologie usate: &lt;a href="https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript"&gt;Javascript&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://facebook.github.io/react/"&gt;React&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://facebook.github.io/immutable-js/"&gt;Immutable.js&lt;/a&gt; e &lt;a href="http://semantic-ui.com"&gt;Semantic UI&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#39;applicazione non è al momento disponibile al pubblico in quanto dimostrazione tecnologica di un brevetto in attesa di commercializzazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="ECRES App screenshot" title="ECRES App" src="/img/ecres-442-f4d3f520.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>BMeters Hydrolink</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2015/07/bmeters/"/>
    <id>/blog/2015/07/bmeters/</id>
    <published>2015-07-15T00:00:00+02:00</published>
    <updated>2015-07-15T00:00:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>Daniele Pizzoni</name>
    </author>
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.bmeters.hydrolinkmobile"&gt;Hydrolink Mobile&lt;/a&gt; è il tipo di app che preferisco sviluppare: &lt;em&gt;la app aziendale davvero utile&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi è stata commissionata da &lt;a href="http://www.bmeters.com"&gt;B Meters Srl&lt;/a&gt; un'azienda della mia regione che produce ed esporta contatori acqua e di calore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di una app per rilevare...&lt;/p&gt;</summary>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.bmeters.hydrolinkmobile"&gt;Hydrolink Mobile&lt;/a&gt; è il tipo di app che preferisco sviluppare: &lt;em&gt;la app aziendale davvero utile&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi è stata commissionata da &lt;a href="http://www.bmeters.com"&gt;B Meters Srl&lt;/a&gt; un&amp;#39;azienda della mia regione che produce ed esporta contatori acqua e di calore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di una app per rilevare le letture dei contatori dotati di tecnologia &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Meter-Bus"&gt;Wireless M-BUS&lt;/a&gt;. La app si interfaccia con un accessorio BMeters via Bluetooth; il dispositivo raccoglie le letture e invia allo smartphone uno stream binario che la app interpreta, seleziona e raccoglie. L&amp;#39;utente della app, di solito un operatore dell&amp;#39;azienda fornitrice l&amp;#39;acqua alle abitazioni, precarica la app con una o più liste di contatori di cui intende raccogliere i dati. Questi potranno essere consultati sulla app o esportati verso un foglio di calcolo come Microsoft Excel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immaginate un grande condominio con decine o forse centinaia di contatori acqua da leggere &amp;ldquo;a occhio&amp;rdquo;. Con la tecnologia B Meters e con questa app basta attendere qualche minuto e sullo schermo compriranno le letture di tutti i contatori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="BMeters Hydrolink Android App screenshot" title="BMeters Hydrolink App" src="/img/hydrolink-442-862a8253.png" /&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Radio Onde Furlane</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2014/08/ondefurlane/"/>
    <id>/blog/2014/08/ondefurlane/</id>
    <published>2014-08-01T00:00:00+02:00</published>
    <updated>2014-08-01T00:00:00+02:00</updated>
    <author>
      <name>Daniele Pizzoni</name>
    </author>
    <summary type="html">&lt;p&gt;Radio Onde Furlane per iPhone e iPad è disponibile sull’&lt;a href="https://itunes.apple.com/tr/app/radio-onde-furlane/id904918447?mt=8"&gt;Apple App Store&lt;/a&gt;, mentre per i dispositivi Android si può scaricare da &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=eu.ondefurlane.radioapp"&gt;Google Play&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le due app &lt;a href="/blog/2012/05/applicazioni-ibride-per-iphone-android-blackberry-etc"&gt;&lt;em&gt;native&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; mi sono state commissionate dagli amici della &lt;a href="http://www.ondefurlane.eu"&gt;Radio&lt;/a&gt;. Dopo aver sviluppato la parte di &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    <content type="html">&lt;p&gt;Radio Onde Furlane per iPhone e iPad è disponibile sull&amp;rsquo;&lt;a href="https://itunes.apple.com/tr/app/radio-onde-furlane/id904918447?mt=8"&gt;Apple App Store&lt;/a&gt;, mentre per i dispositivi Android si può scaricare da &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=eu.ondefurlane.radioapp"&gt;Google Play&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le due app &lt;a href="/blog/2012/05/applicazioni-ibride-per-iphone-android-blackberry-etc"&gt;&lt;em&gt;native&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; mi sono state commissionate dagli amici della &lt;a href="http://www.ondefurlane.eu"&gt;Radio&lt;/a&gt;. Dopo aver sviluppato la parte di &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt; ne ho lasciato il completamento a &lt;a href="http://www.datamind.biz"&gt;Datamind&lt;/a&gt; che, assieme ad &lt;a href="http://ensoul.it"&gt;Ensoul&lt;/a&gt;, ha completato la parte di visualizzazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Radio Onde Furlane Android App screenshot" title="Radio Onde Furlane Android App" src="/img/radioonde-442-0488fb9b.png" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le app permettono di ascoltare la diretta e di visualizzare i contenuti del sito della radio.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Con che licenza fornisco il codice sorgente delle app ai miei clienti?</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2014/03/preventivo/"/>
    <id>/blog/2014/03/preventivo/</id>
    <published>2014-03-27T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-03-27T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Daniele Pizzoni</name>
    </author>
    <summary type="html">&lt;p&gt;Nel preventivi e poi nei contratti con cui si dà vita a una commessa inserisco questo testo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’applicazione viene fornita in formato binario adatto per l’installazione su dispositivi e sistema operativo concordati, accompagnata alla conclusione dei...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    <content type="html">&lt;p&gt;Nel preventivi e poi nei contratti con cui si dà vita a una commessa inserisco questo testo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’applicazione viene fornita in formato binario adatto per l’installazione su dispositivi e sistema operativo concordati, accompagnata alla conclusione dei lavori, dal codice sorgente completo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Metto poi al corrente il committente dei seguenti fatti:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;le applicazioni moderne sono entità complesse, costituite accostando componenti software la cui origine è svariata: componenti &lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/ Open_source"&gt;open source&lt;/a&gt;, componenti a pagamento, componenti sviluppati in precedenza da me per altri clienti, e componenti sviluppati da me per questa commessa&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;solitamente gli sviluppatori &lt;em&gt;non forniscono&lt;/em&gt; il codice sorgente dei loro prodotti&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;la legislazione in materia vigente nel nostro paese è datata, complessa, confusa. Basti dire che il pilastro ne è la &lt;a href="http://www.interlex.it/testi/l41_633.htm"&gt;Legge sul Diritto d’Autore 633/1941&lt;/a&gt;, varata durante il Regno di Vittorio Emanuele III e la Presidenza del Consiglio di Benito Mussolini.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ad ogni modo ci tengo che i miei clienti sappiano che:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La presente offerta comprende il codice sorgente e tutto il necessario a ricreare l’applicazione funzionante nelle sue diverse versioni.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quindi, piuttosto di fare come fanno tutti, ovvero far finta che i sorgenti non esistano o, chi può, affidarsi a un team di avvocati, faccio appello ad alcuni criteri di buon senso:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;il fornitore si impegna, a meno di accordi diversi, a non utilizzare il codice sviluppato per il committente per creare prodotti simili in concorrenza o per aziende o enti concorrenti del committente stesso&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;il committente accetta la non esclusività sui diritti di modifica e ridistribuzione del codice fornito. Parti del codice potranno, quindi, venire utilizzate dal fornitore per altre commesse ad altri clienti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In termini tecnici si tratta di una licenza non esclusiva. In pratica è una cosa, credo, ragionevole.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Lattosio</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2014/02/lattosio-app/"/>
    <id>/blog/2014/02/lattosio-app/</id>
    <published>2014-02-03T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2014-02-03T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Daniele Pizzoni</name>
    </author>
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://itunes.apple.com/it/app/lattosio/id803081423?mt=8&amp;amp;uo=4"&gt;Lattosio&lt;/a&gt; è una app che sfrutta il principio del &lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Crowdsourcing"&gt;crowdsourcing&lt;/a&gt; per raccogliere dati utili sulla presenza di lattosio nei cibi. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.genex.me/glife.php"&gt;G&amp;amp;life&lt;/a&gt;, committente della app, è una Società per Azioni che opera nel settore della nutrigenetica, la genetica applicata alla nutrizione, all&amp;#39;interno dell&amp;rsquo;&lt;a href="http://www.area.trieste.it/opencms/opencms/area/it/phonebook/insediati_detail.html?id=GLIFE"&gt;Area Science Park&lt;/a&gt; di Trieste; sviluppa e promuove  prodotti e servizi personalizzati in base all&amp;#39;analisi del DNA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Lattosio iPhone App screenshot" title="Lattosio iPhone App" src="/img/lattosio1-442-3843f8be.png" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;</summary>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://itunes.apple.com/it/app/lattosio/id803081423?mt=8&amp;amp;uo=4"&gt;Lattosio&lt;/a&gt; è una app che sfrutta il principio del &lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Crowdsourcing"&gt;crowdsourcing&lt;/a&gt; per raccogliere dati utili sulla presenza di lattosio nei cibi. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.genex.me/glife.php"&gt;G&amp;amp;life&lt;/a&gt;, committente della app, è una Società per Azioni che opera nel settore della nutrigenetica, la genetica applicata alla nutrizione, all&amp;#39;interno dell&amp;rsquo;&lt;a href="http://www.area.trieste.it/opencms/opencms/area/it/phonebook/insediati_detail.html?id=GLIFE"&gt;Area Science Park&lt;/a&gt; di Trieste; sviluppa e promuove  prodotti e servizi personalizzati in base all&amp;#39;analisi del DNA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Lattosio iPhone App screenshot" title="Lattosio iPhone App" src="/img/lattosio1-442-3843f8be.png" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La app legge i codici a barre presente sulle confezioni dei cibi, consulta un database e fornisce una opinione sulla presenza di lattosio in ciascun cibo. Se il dato non è presente nel database si offre all&amp;#39;utente la possibilità di dare la propria opinione: il lattosio è presente o no in questo cibo? Le opinioni degli utenti contribuiscono ad arricchire e aggiornare il database.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://itunes.apple.com/it/app/lattosio/id803081423?mt=8&amp;amp;uo=4"&gt;&lt;img alt="Disponibile su App Store Badge&amp;quot;" title="Scarica SposiFVG.com dall'App Store" src="/img/Available_on_the_App_Store_Badge_IT_135x40_0727-4539bec5.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi sono occupato sia della programmazione della app che dello sviluppo della parte &lt;em&gt;server&lt;/em&gt; che ospita e mette a disposizione l&amp;#39;accesso al database da parte delle app installate da tutti gli utenti. La app periodicamente scarica le informazioni relative a tutti i prodotti noti al database funzionando, quindi, anche offline. Quando c&amp;#39;è disponibilità di Rete la app invia i risultati delle &amp;ldquo;votazioni&amp;rdquo; degli utenti contribuendo ad aggiornare il database. Un algoritmo prende in considerazione vari parametri per validare i voti, in modo che siano espressi da diverse persone e ragionevolmente uniformi.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Ho un'idea geniale per una app ma ho paura che me la freghino</title>
    <link rel="alternate" href="/blog/2013/12/ho-un-idea-geniale-per-una-app-ma-ho-paura-che-me-la-freghino/"/>
    <id>/blog/2013/12/ho-un-idea-geniale-per-una-app-ma-ho-paura-che-me-la-freghino/</id>
    <published>2013-12-30T00:00:00+01:00</published>
    <updated>2013-12-30T00:00:00+01:00</updated>
    <author>
      <name>Daniele Pizzoni</name>
    </author>
    <summary type="html">&lt;p&gt;Questa dell'idea geniale che ti viene fregata è una cosa che assilla molte persone che mi scrivono, si tratti di app per iPhone, Android o web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La realtà di un mercato saturato in pochi anni insegna che l'idea conta poco, quello che conta è la realizzazione...&lt;/p&gt;</summary>
    <content type="html">&lt;p&gt;Questa dell&amp;#39;idea geniale che ti viene fregata è una cosa che assilla molte persone che mi scrivono, si tratti di app per iPhone, Android o web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La realtà di un mercato saturato in pochi anni insegna che l&amp;#39;idea conta poco, quello che conta è la realizzazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non siamo più nel 2007 quando l&amp;#39;offerta di app era nulla e la domanda infinita. Ci sono 1 milione di app nell&amp;#39;App Store Apple, perché milioni di persone si sono per anni spremute le meningi nel perseguire il sogno della ricchezza facile con una app. Ma se le idee sono infinite, quelle utili e realizzabili con facilità no: il sogno ormai è poco più che un mito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Apple non ha stavinto con l&amp;#39;iPhone perché se l&amp;#39;è inventato: c&amp;#39;erano già gli smartphone. Ne hanno fatto un &lt;em&gt;migliore&lt;/em&gt;. Prima di Google c&amp;#39;erano già &lt;a href="http://yahoo.com"&gt;Yahoo&lt;/a&gt; e &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/AltaVista"&gt;Altavista&lt;/a&gt;, ma Google ha vinto creando un motore di ricerca migliore e inventandosi un sistema raffinato per tirarne fuori dei soldi (&lt;a href="http://adwords.google.com"&gt;adwords&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#39;errore che facciamo spesso è confondere il valore con il valore potenziale. Le idee hanno il valore potenziale, ma benché questo sia estremamente importante, necessario per vendere l&amp;#39;idea sul mercato, attrarre investitori, creare un team di lavoro efficace, non è un valore reale, tangibile e monetizzabile con &lt;a href="/blog/2013/01/ho-unidea-geniale-te-la-dico-tu-fai-la-app-la-vendiamo-e-dividiamo-i-proventi-fiftyfifty/"&gt;facilità e senza rischi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avere un&amp;#39;idea per una app nel 2014 significa essere in concorrenza con &lt;a href="https://www.google.com/?q=earth+population#q=earth+population"&gt;tutti coloro&lt;/a&gt; che hanno la stessa idea sul pianeta. Per non parlare con quelli, agguerritissimi, che cloneranno la tua app il giorno dopo che esce sul mercato. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per farcela devi realizzare l&amp;#39;idea &lt;em&gt;prima e meglio&lt;/em&gt; degli altri, devi creare un team di persone determinate a realizzare l&amp;#39;idea, sfruttando probabilmente un capitale finanziato da qualcuno che investe su persone come te allo scopo di realizzare un profitto futuro. Esistono delle &lt;a href="https://www.google.it/?q=incubatori+impresa+pubblici#q=incubatori+impresa"&gt;strutture pubbliche e private&lt;/a&gt; destinate a facilitare questo percorso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insomma: non ti rivolgere a me se hai un&amp;#39;idea geniale &lt;strong&gt;nuda, cruda e senza cash&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viceversa: hai l&amp;#39;idea, un business plan, un budget e stai cercando un esperto per realizzare una app per iPhone o Android? &lt;a href="/contatti/"&gt;Scrivimi!!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nota: per questo articolo mi sono ispirato ad alcune parti di: &lt;a href="http://blog.mojotech.com/post/69080941093/sorry-but-your-idea-is-only-worth-1"&gt;Sorry, But Your Idea Is Only Worth $1&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
